\documentclass[hyperref=unicode,graphics=pdflatex,13pt]{beamer}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Goettingen}
  \setbeamercovered{invisible}
  \useoutertheme{infolines}
  \setbeamercovered{invisible}
}

\graphicspath{{pic/}}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{calc}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usetikzlibrary{calc,intersections,through,backgrounds,chains,positioning,fit}

%\usepackage{xcolor}

\newcommand\highlight[1]{{\color{blue}{#1}}}

%\title[Генерация тестов\ldots]{Применение методов машинного обучения для генерации тестов в fuzz-тестировании}
\title[Применение методов\ldots]{Применение методов машинного обучения для генерации тестов в fuzz-тестировании}

\author[\mbox{А.~Демин}]
{Демин~А.~В.\\ Научный руководитель~Селиверстов~С.~К.}

\institute[НИУ ИТМО]{Санкт-Петербургский национальный исследовательский университет информационных технологий, механики и оптики}

\AtBeginSection[] {
  \begin{frame}<beamer>{}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Описание задачи}
\subsection{Fuzzing}
\begin{frame}{Fuzzing}
\begin{itemize}
    \item Fuzz-тестирование или fuzzing ~--- метод тестирования программного обеспечения, состоящий в подаче на вход неверных, непредвиденных или случайных данных.
    \item Виды фаззеров:
    \begin{itemize}
        \item порождающие;
        \item мутационные.
    \end{itemize}
    \item Активно используется на практике.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzing}
Проблемы fuzz-тестирования:
\begin{itemize}
    \item малое покрытие кода;
    \item неравномерное покрытие кода.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Постановка задачи}
\begin{frame}{Постановка задачи}
\begin{itemize}
    \item Дано приложение и протокол взаимодействия с ним.
    \item Цель исследований: разработка алгоритма генерации тестов,
    более равномерно покрывающих исходный код тестируемого приложения.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Требования к решению поставленной задачи}
\begin{frame}{Требования к решению поставленной задачи}
\begin{itemize}
    \item Возможность тестировать большие приложения.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Описание применяемого подхода}

\subsection{Задача для исследования}
\begin{frame}{Задача для исследования}
В данной работе для исследования был выбран протокол HTTP, а в качестве тестируемого приложения
~--- внутренний балансировщик нагрузки компании Яндекс.
\end{frame}

\subsection{Описание разработанного метода}
\begin{frame}{Функция приспособленности}
\begin{itemize}
    \item Отдавать предпочтение тестам, покрывающим наименее покрытый код.
    \item Для каждой строки необходимо оценивать количество покрывающих ее тестов.
    \item Динамическая функция приспособленности.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Функция приспособленности}
\begin{itemize}
    \item Поддерживать информацию о покрытии кода предыдущими поколениями ~--- $lc(i)$.
    \item Среди всех строк, покрытых тестом, выбрать ту, $lc$ которой минимален.
    В качестве значения функции приспособленности взять значение $lc$ для выбранной строки.
    \item Минимизировать функцию приспособленности.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Протокол HTTP}
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=10mm,
        block/.style={
            minimum height=7mm,
            minimum width=2cm,
            text centered,
            draw=black,
        },
        empty/.style={
            % text centered,
        },
    ]

        \node [block] (method) {method};
        \node [block, minimum width=0cm] (uri) [right=1mm of method] {URI};
        \node [block] (http_ver) [right=1mm of uri] {HTTP/version};

        \draw [dashed] (-1.0, -0.6) -- (9.0, -0.6);

        \node [block, below=of method.west, anchor=west, yshift=-2mm] (name1) {name1};
        \node [empty, right=1mm of name1] (colon1) {:};
        \node [block, right=1mm of colon1] (value1) {value1};

        \node [block, below=of name1.west, anchor=west] (name2) {name2};
        \node [empty, right=1mm of name2] (colon2) {:};
        \node [block, right=1mm of colon2] (value2) {value2};

        \node [empty, below=of colon2, yshift=10mm] (dots) {\textbf{\vdots}};

        \node [block, below=of name2.west, anchor=west, yshift=-5mm] (namen) {nameN};
        \node [empty, right=1mm of namen] (colonn) {:};
        \node [block, right=1mm of colonn] (valuen) {valueN};

        \draw [dashed] (-1.0, -4.3) -- (9.0, -4.3);

        \node [block, inner sep=0pt, yshift=-49mm, fit = (method) (http_ver), label=center:Data] (body) {};

        \node [empty] (st_line_text) [right=of http_ver] {Стартовая строка};
        \node [empty] (headers_text) [below=of st_line_text.west, anchor=west, yshift=-14mm] {Заголовки};
        \node [empty] (body_text) [right=of body] {Тело сообщения};

        \node [empty] (empty) [below=of body, yshift=5mm] {};
    \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Типы элементов}
\begin{itemize}
    \item Строки
    \begin{itemize}
        \item мутация ~--- каждый элемент мутировать с вероятностью $p$;
        \item метрика ~--- расстояние Левенштейна.
    \end{itemize}
    \item Перечисления
    \begin{itemize}
        \item мутация ~--- выбрать один из идентификаторов, с вероятностью, пропорциональной весу;
        \item метрика ~--- если идентификаторы совпадают, то расстояние между ними равно нулю, иначе единице.
    \end{itemize}
    \item Составные структуры
    \begin{itemize}
        \item мутация ~--- каждое поле мутировать с вероятностью $p$;
        \item метрика ~--- линейная комбинация расстояний между соответсвующими полями.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Генетический алгоритм}
\begin{itemize}
    \item Crowding. Выполняется по очереди для каждой дочерней особи.
    Из результирующего поколения выбирается $k$ случайных особей.
    Ближайшая из выбранных особей к текущей дочерней заменяется на нее,
    если дочерняя особь приспособлена лучше.
    \item Элитизм. Фиксированный процент наиболее приспособленных особей переходит в следующее поколение.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Результаты применения метода}
\subsection{Сравнение с классическим методом}
\begin{frame}{Параметры алгоритмов}
\begin{itemize}
    \item 100 поколений.
    \item В каждом поколении 100 особей.
    \item В стартовом поколении 30 особей на основе реальных запросов.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Сравнение покрытий}

{
\tiny
\def\mc{2.8}
\def\col{1.4}
\setlength{\tabcolsep}{1pt}
\begin{tabular}{|C{0.8cm}|C{\col cm}|C{\col cm}|C{\col cm}|C{\col cm}|C{\col cm}|C{\col cm}|}
    \hline
    \multirow{2}{0.8cm}{Номер блока} & \multicolumn{2}{C{\mc cm}|}{Классический фаззинг} & \multicolumn{2}{C{\mc cm}|}{ГА(crowding)} & \multicolumn{2}{C{\mc cm}|}{ГА(элитизм)} \\ \cline{2-7}
    & покрытие & отклонение & покрытие & отклонение & покрытие & отклонение \\ 
    \hline
    1 & 30 & 9 & 1195 & 77 & 0 & 0 \\
    \hline
    2 & 31 & 9 & 2522 & 126 & 661 & 55 \\
    \hline
    3 & 36 & 11 & 3005 & 106 & 661 & 55 \\
    \hline
    4 & 24 & 9 & 1202 & 51 & 253 & 37 \\
    \hline
    5 & 28 & 11 & 1425 & 32 & 253 & 37 \\
    \hline
    6 & 26 & 10 & 443 & 57 & 141 & 32 \\
    \hline
    7 & 1,0 & 1,2 & 648 & 85 & 253 & 37 \\
    \hline
    8 & 13 & 5 & 1118 & 156 & 326 & 33 \\
    \hline
    9 & 23 & 7 & 1887 & 207 & 335 & 42 \\
    \hline
    10 & 26 & 11 & 1007 & 38 & 184 & 33 \\
    \hline
    11 & 26 & 11 & 960 & 36 & 173 & 32 \\
    \hline
    12 & 0,8 & 0,8 & 521 & 64 & 32 & 11 \\
    \hline
    \end{tabular}
    }
\end{frame}

\begin{frame}{Покрытие шестого блока кода}
\def\xmin{0}
\def\xmax{100}
\def\ymin{0}
\def\ymax{500}
\newcounter{xstep}
\newcounter{ystep}
\def\id{6}
\begin{tikzpicture}[x=0.78mm,y=0.11mm]
    \pgfkeys {
        /pgf/number format/1000 sep={}
    }

    \setcounter{xstep}{(\xmax + \xmin) / 10}
    \setcounter{ystep}{(\ymax + \ymin) / 10}
    \draw[style=help lines, ystep=\value{ystep}, xstep=\value{xstep}] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);

    \draw[->] (\xmin,\ymin) -- (\xmax,\ymin) node[midway,below,yshift=-5mm] (population) {Номер популяции};
    \draw[->] (\xmin,\ymin) -- (\xmin,\ymax) node[rotate=90,midway,left,xshift=8mm,yshift=10mm] {Покрытие};

    \node at (\xmin, \ymin) [below left] {0};
    \foreach \x in {1,...,10} {
        \pgfmathsetmacro\result{\x * \value{xstep}}
        \node at (\result, \ymin) [below] {\pgfmathprintnumber\result};
    };
    \foreach \y in {1,...,10} {
        \pgfmathsetmacro\result{\y * \value{ystep}}
        \node at (\xmin,\result) [left] {\pgfmathprintnumber\result};
    };
    \draw[color=blue] plot[smooth] file {data/ga_\id}
    node [above right] {ГА(c)};
    \draw[color=green] plot[smooth] file {data/elit_\id}
    node [above right] {ГА(e)};
    \draw[color=red] plot[smooth] file {data/simple_\id}
    node [above right] {КФ};
%     \node [below=of population, yshift=10mm] (n1) {ГА(c) ~--- генетический алгоритм (crowding), ГА(e) ~--- генетический алгоритм (elitism),};
%     \node [below=of n1, yshift=10mm] {КФ ~--- классический фаззинг};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\section*{Заключение}
\begin{frame}{Заключение}
\begin{itemize}
    \item Разработан метод, позволяющий более равномерно покрывать исходный код негативными тестами.
    \item Метод успешно испытан на одном из приложений.
    \item Проведено сравнение с классическим методом генерации тестов.
    \item Проведено сравнение методов, основанных на генетических алгоритмах с различными механизмами селекции.
    \item Показана применимость генетических алгоритмов для генерации тестов в fuzz-тестировании.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Спасибо за внимание! Вопросы?}
\end{frame}

\end{document}

